<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Discrete Mathematics on Zerodemy Archive</title>
    <link>https://zerodemy.com/</link>
    <description>Recent content in Discrete Mathematics on Zerodemy Archive</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>bn</language>
    <managingEditor>hello@aishikrehman.com (Aishik Rehman)</managingEditor>
    <webMaster>hello@aishikrehman.com (Aishik Rehman)</webMaster>
    <atom:link href="https://zerodemy.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Test</title>
      <link>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (Aishik Rehman)</author>
      <guid>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/8/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>দেনী আনা</title>
      <link>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (Aishik Rehman)</author>
      <guid>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/7/</guid>
      <description>গৃহস্থের মাঠ থেকে ধান তুলে আনার শেষ দিনটিকে দেনি আনা বলা হয়। কেউ কেউ আবার একে দেনী, ডেনি বা ডেনী আনাও বলে থাকে । একটি বিশেষ ক্ষেতের একটি কোণে সামান্ত কিছু ধান কাটা বাকি রাখ! হয়। জায়গাটির পরিমাপ হবে । ৫1৬৯৮ ৫৬র মত। এই স্থানের ধানগাছ কেটে এ দিন কিছু পরিমাণে মাথায় করে এবং কোনে! কোনো ক্ষেত্রে গাড়ীতে করে খামার বাড়ীতে আন হয় । মাঠে দেনী পুজার স্থানে পুজা! করা হুয়। ঘি, হরিতকী, সি&amp;rsquo;ছুর, ঘট, আত্মপল্পব, গাঁদা ফুল, ঘট, শুকনো!</description>
    </item>
    <item>
      <title>ধান ডাকা</title>
      <link>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (Aishik Rehman)</author>
      <guid>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/3/</guid>
      <description>প্রতি বছর আশ্বিন মাসের সংক্রান্তি তিধিতে সকাল বেলায় গৃহস্থের প্রধান মুনিষ বাড়ী থেকে তিনটি শরডাল অথবা ৭৯টি শাল ফোড়, কিছু আতপ চাল ও একটি নামাবলী নেয়। যেক্ষেত্রে গৃহস্বামী স্বয়ং বৈশ্য অথবা শৃদ্র বংশোদ্ূত, সেক্ষেত্রে মুনিষের পরিবর্তে গৃহস্বামীই এইসব উপকরণ নেয়। বাড়ীর গিশ্নী গায়ে ছিটিয়ে দেন আতপ চাল বাট।। মুনিষকে কিছু রৌপ্য নিগিত অলঙ্কার&#xA;পরান হয়। প্রসঙ্গত উল্লেখ করা প্রয়োজন যে মুনিষর! সাধারণত বাউরী সম্প্রদায়ভুক্ত হয়। যাইহোক এরপর মুনিষ গিয়ে উপস্থিত হয় গৃহস্বামীর ক্ষেত্রে । এই সময় সে সম্পূর্ণভাবে নীরবতা অবলম্বন করে। ধান ডাকার অর্থ হ&amp;rsquo;ল ধানকে ডাকা । কিংবা বলা চলে ফসলের দেবী লক্ষমীদেবীকে আহ্বান করা । মুনিষ বাড়ী থেকে যে শালগাছের ফৌোড় ইত্যাদি নিয়ে যায়, তা নিয়ে যায় মাথায় করে। ক্ষেতে উপস্থিত হয়ে সেআতপ চালগুলি মাঠে ছড়িয়ে দেয়। তখন ক্ষেত থাকে ধানগাছে পুর্ণ। আতপ চালগুলি যখন যে মাঠে ছড়ায়, তখন সে মুখে বলতে থাকে__ “লোকের ধান হুলুম থুল, জামার ধান শুধুই ফুল ধান-_ফুল ফুল ফুল।&#39;</description>
    </item>
    <item>
      <title>বাঘরাই</title>
      <link>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (Aishik Rehman)</author>
      <guid>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/4/</guid>
      <description>বাকুড়ান় অনান্য লৌকিক দেব-দবীর সঙ্গে আর একঞ্জন পৃজিত হন, ইনি হলেন বাঘরাই। বাধরাইকে দেবী হিদানেই পৃক্্ঃ করাহর। অবশ্য যাঁর এর পুজা করে থাকেন, সেই দ্রাবিড বংশোদ্ভূত বাউরী সম্প্রদায়ের মাহগষের&#xA;কাছে ইনি “বাঘরাই বুড়ী” নামেই অভিহিত হরে থাকেন। বীকুডা জেলার অন্তর্গত চয়নপুব, গোবিন্দধাম ইত্যাদি গ্রামে বাঘরাই বুড়ীর পুজা অগ্ষ্ঠিত হতে দেখা যায়। দেবীর পুজা হয় সাধারণত কোন বেল গাছের তলায়। পুজায় পৌরোহিত্য করার জন্য কোন ব্রাক্মণের প্রয়োজন হয় না। বাউরী সম্প্রদায়ভুক্ত বয়োজ্োষ্ঠ কোন এক ন্যক্তি পূজা করে থাকেন । পুজার নির্দিষ্ট উপকরণ ভ&amp;rsquo;ল জল, বিল্বপত্র এবং সি&amp;rsquo;ছুর । দেবীর কোন বিশেষ যৃতি নেই। অন্যান্য অনেক লৌকিক দেব-দেবীর মত একটি রষ্*নর্শের প্রস্তর খণ্ডকেই দেবী কল্পনায় পূজা করা হয়। আগেই উল্লিখিত হয়েছে দেবীর, পুজ1 হয় বেলগাছের তলায় । যে প্রস্তরখগুটির পুজা করা হয়, সেটির মাপ হ&amp;rsquo;ল দৈর্ঘ্যে ১ ফুট এবং প্রস্থে » ইঞ্চির মতন । প্রতি বছর আদাঢ় মাপের সাত তারিখে অর্থাৎ অন্কুরাচীর প্রথম দিনে দেবীর পূজার স্থানে বলিদান করার রীতি। বলিদান করা হয় একটি বুহদাকৃতির শুকরকে । উল্লেখ করা যেতে পারে যে এই শৃকরটি হয় পুরুষ শ্রেণীর । অর্থাৎ কোন স্ত্রী শুকর বলিদান করা হয় না। এই বলিদানের রীতি থেকেও হয়ত প্রমাণিত হয় বে বাঘরাই দেবতা নন, দেবী। দেবী বলেই তার কাছে কোন স্ত্রী প্রাণীর বলিদান নিষিদ্ধ। বলিদীনের পুবে কিছু কিছু আচার অনুষ্ঠান অনুস্থত হতে দেখা যায়। যেমন, বলিদানের পুৰে শৃকরটিকে দ্নান করান হয়। শৃকর এমনিতেই অত্যন্ত নোংরা স্বভাবের প্রাণী । পুতিগন্ধময় আবর্জনা স্থানে থাকতে ভালবাসে সে। তাই দেকীর কাছে বলিদানের পূর্বে তার সর্ববিধ নোংরা আন করিয়ে পরিষ্কার করে দেওয়া হয়। তারপর তার গলদেশে সি&amp;rsquo;ছুর লেপন করা হয়। বলিদানের পর শুকরমাংস পাড়ার সকলে ভাগ করে নেয়। এই মাংস চু&amp;rsquo;তিন ধরে সকলে খায়। প্রসঙ্গত উল্লেখ করা যেতে পারে যে বলিদদানের জন্য ক্রীত শৃকরটি পাড়ার সকলের টাদায় কেনা হয়ে থাকে। বাঘরাইয়ের পুজা বছরের অন্যান্য দিন হয় না, কেবল ৭ই আবাঢ় অন্ুবাচীর দিনটিই দেবীর পুজার জন্য নিদিষ্ট । আর বলিদানের মাধ্যমেই পৃজানুষ্ঠান শেষ, হয়ে যায়। এ পুজার উদ্দেস্ত হ&amp;rsquo;ল অকাল মৃত্যু, অনাবৃষ্টি ও বন্যার হাত থেকে রক্ষা লাভ। পুজার উপকরণ নিয়ে ছুই একজন &amp;lsquo;নারী পুঁজাস্থানে গেলেও পাড়ার অন্থান্ত মেয়েরা কিন্তু পুজান্থানে যান না বা অন্ত কোন ভাবে অংশ -গ্রহণ করেন না। বাঘরাইয়ের পূজা হয় সকাল বেলায় এবং পুজার কোন প্রকার বাজনা বাজেনা । এই পুজার পৃথক কোন মন্ত্র নেই। তবে পুজারী ভক্তিচিত্তে “বাঘরায় দেব্যে নমঃ মঞ্ুট কয়েকবার উচ্চারণ করে থাকেন । স্পট্টতঃই বোঝা যায় এই মন্ত্র উচ্চবর্ণের মানুষদের প্রভাব</description>
    </item>
    <item>
      <title>ভেঁপু পুজা</title>
      <link>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (Aishik Rehman)</author>
      <guid>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/2/</guid>
      <description>ভেপু বা ভেপু গৃহদেবতার পুজা । ইনি হলেন পুরুৰ দেবতা । অবশ্যই লৌকিক দেবতা । সীঁওতাল ও বাউরীরা এই পুজা করে থাকেন । বসতবাটার প্রধান কক্ষের ঈশান কোণে ঘাটস্থাপন করে এই পুজা করা হয়। পুজারী অত্রান্ষণ। যে পাড়ায় পূজাটি হয়, মেই পাডার বড় কর্তা পূজায় পৌরোহিত্য করেন । ইনি সাঁওতাল বা বাউরী সম্প্রদায় তুক্ত হন। পুজারীকে পুজার দিন উপবাদ করে থাকতে হয় । পুজা শেষ হসে গেলে অবশ্য তখন পুজারী খেতে পারেন। পুজার উপকরণ হ&amp;rsquo;ল আতপ চাল, সি&amp;rsquo;দুর ও চালের গোর সাহায্যে প্রপ্তত পিঠা । পুজা শন্ুষিত হয় সন্ধ্যাবেলা। ১৫ই কান্তিক থেকে ১৫ই অগ্রহায়ণের মধ রুষ্ণ পক্ষের যে কোনও দিন পৃজাটি করা ভ্য। তাছাডাও বৎসরের মধ্যে কুষ্ণপক্ষের যে কোনও দিন সন্ধাবেলা এই পুজাটি করা হয়। ব্রাহ্মণ, ক্ষত্রিয় ও বৈশ্দের এই পুজায় অংশগ্রহণ কর!</description>
    </item>
    <item>
      <title>মালঞ্চ দেবী</title>
      <link>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (Aishik Rehman)</author>
      <guid>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/9/</guid>
      <description>উত্তর বাকুড়ায় রামহরিপুর রামরুষ্ণ মিশন থেকে প্রায় ছু&amp;rsquo;মাইল উত্তরে &amp;lsquo;নৃতন, গ্রাম” নামক গ্রাম । এই গ্রামের উত্তর প্রান্তে রাস্ত।র ধারে একটি বড বীধ আছে। এই বীঁধটির পাড়ে অনুষ্ঠিত হয় মালঞ দেবীর পৃঁজা। স্থানীয় জনসাধারণের বক্তব্য অনুযা্ী পূজাটি শতাধিক বৎসরের প্রাচীন দেবীর বর্তমানে কোন মৃত্তিনেই। অবশ্য বলা হয় €ে বহু পূর্বে নাকি তার প্রস্তরনিষ্ষিত যুতি ছিল। বর্তমানে একটি ময় গাছের তলায় অবস্থিত একটি বেদীর ওপরে রাখা কিছু নতুন ও থুরাতন মৃন্নয় হাতী ঘোড়াদের পুঁজ!</description>
    </item>
    <item>
      <title>মাহাদনা</title>
      <link>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (Aishik Rehman)</author>
      <guid>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/5/</guid>
      <description>বাকুড়া জেলার নানা স্থানেই বিভিন্ন লৌকিক দেব-দেবী পূজিত হন। এরকমই একজন হলেন মাহাদনা। এই লৌকিক দেবীর পুজা হতে দেখা যায় বেলৈতোড, ছান্দার, চন্দরপুর ইত্যাদি স্থানে । “মাহাদনা&amp;rsquo;র নির্দিষ্ট কোন মৃত্তি নেই। ১.৫ ইঞ্চি x ১ ইঞ্চি মাপের একটি কালো পাথরকেই দেবতাজ্ঞানে পুজার্চনা করা হয়। পুজা করা/হয় গাদাফুল এবং বেলপাতা৷ দিয়ে। তাছাড়া পুজার সময় প্রস্তরখওটিতে লেপন করা হয় পিছুর। পুজায় নৈবেগ্চ আবস্তিক | এক্ষেত্রেও তার ব্যতিক্রম ঘটেনা | তবে নৈবেছ্ছের বৈচিত্র্য উল্লেখ করার মত। ফলমূল এবং মিষ্টান্নের পরিবর্তে শুধুমাত্র আতপ চাল এবং গুড পূজায় উপচার হিসাবে প্রদত্ত হয়। “মাহাদনা&amp;rsquo;র পৃজ। প্রাত্যহিক ব্যাপার নয়। বৎসরের একটি মাত্র দিন এই লৌকিক দেবীর পুজার জন্য নির্দিষ্ট। আর সেই দিনটি হ&amp;rsquo;ল মকর সংক্রান্তি। পুজানুষ্ঠান হয় দিনের বেলায়। সাধারণতঃ দুপুরের দিকেই তা অনুষ্ঠিত হতে দেখা যায়।</description>
    </item>
    <item>
      <title>মুটআনা</title>
      <link>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (Aishik Rehman)</author>
      <guid>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/6/</guid>
      <description>প্রাতি বছর অগ্রহায়ণ মাসের প্রথম সপ্তাহের বৃহস্পতিবার অথবা শনিবারের সকালবেলায় গৃহস্ামী স্বয্ং যান মুট আনতে। ব্রাহ্মণ ও ক্ষত্রিয়ের! পাটের ধুতি পরেন ও খালি গায়ে মাঠে যান । সঙ্গে থাকে পুজার সাধারণ উপকরণ । হাতে থাকে একঘটি জল ও একটি নামাবলী। লক্্মীদেবীর পূজা শেষ করে গৃহস্বামী নিজের ক্ষেতে আতপ চাল ছভাতে ছভাতে বলে, “লোকের ধান আলফাল, আমার ধান শুধুই চাল”। এই বক্তবোর পরিবত্তিত পাঠাস্তরও শোনা যায় এইরকম&amp;ndash;“অন্যের ধান আলথাল, আমার ধান শুধুই চাল।, তিনবার বলার নিয়ম । এরপর ধানক্ষেতের এ পৃজাস্থানে কমেকগুচ্ছ ধানগাছ, সংখ্যায় ছুই/তিন আটি উপড়ে নেওয়া!</description>
    </item>
    <item>
      <title>সাত বৌনি</title>
      <link>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (Aishik Rehman)</author>
      <guid>https://zerodemy.com/ebooks/1001-lokoutsab-lokodebota/1/</guid>
      <description>বাকুড়ায় এক লৌকিক দেবী আছেন ধার পরিচিতি “সাত বৌনি&amp;rsquo; নামে। অবশ্ত এই দেবী সংখ্যায় একজন নন, সংখ্যায় সাত। সাতটি বোনকে একত্রে সাতবৌনি বলে বলা হয়ে থাকে । মোট সাতটি-পৃথক পৃথক স্থানে এই সাত বৌনিদের অবস্থান । সাতটি স্থানের একটি হ&amp;rsquo;ল ব্রাহ্মণডিহা ৷ স্থানটি বাকুড়ার অন্তর্গত রাইপুরের সারেঙ্গার কাছে । আর একটি স্থান হ&amp;rsquo;ল নছিপুর। এটি মেদিনীপুর ও বাকুড়ার সীমান্তে অবস্থিত।&#xA;সাতবৌনির পৃথক কোন মৃত্তি নেই। যেখানে পুজা হয় অর্থাৎ পূজাস্থান হ&amp;rsquo;ল কোন একটি বডে৷ গাছের তলদেশ | সেখানে মাটির বেদীর ওপরে দেখতে পাওয়া যায় মাটির তৈরী হাতী, ঘোড়া, মালা এবং ত্রিশূল। তাছাড়া একটি বড়ো!</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
